\cleardoublepage
\chapter{Úvod}
Prakticky každý jedinec sa stretáva s nutnosťou plánovania rozpočtu,
kvôli limitovanému príjmu. Na to, aby sa dal zostaviť rozpočet je však nutné
poznať nie len príjem, ale aj výdavky v jednotlivých rozpočtových kapitolách
jedinca. Podrobné sledovanie výdavkov v jednotlivých kapitolách však často
býva problém, pretože môžu byť rozptýlené medzi množstvo nákupov (medzi 23 až
529 ročne s mediánom 95 na domácnosť) s relatívne nízkymi sumami (4-20 amerických
dolárov na hlavu v domácnosti).\cite{Bawa:Shopping}

Sledovať a spisovať takéto množstvo výdavkov manuálne, je časovo
náročná záležitosť, avšak nákupy majú jednu spoločnú konštantu, ktorou je
\emph{blokový doklad}, s podrobne rozpísanými položkami. Práve tu vidíme priestor
pre automatizované riešenie. Tým, že by sme ľudí takýmto riešením odbremenili
od nutnosti spisovania a kategorizácie výdavkov do rozpočtových kapitol, by sme
im (v prípade že to robia) ušetrili množstvo času, resp. primäli ich k vyššej
fiškálnej zodpovednosti (pokiaľ si výdavky nevedú a chceli by).

\textbf{Naše riešenie spočíva v skenovaní blokových dokladov
pomocou mobilného telefónu, jeho prečítania pomocou optického rozpoznávania
a následnej analýze a kategorizácií jednotlivých naskenovaných položiek.}
Základnou funkciou tejto aplikácie je dostať, zo snímky blokového dokladu,
štruktúrované dáta.

Takéto riešenie má za cieľ urýchliť proces sledovania výdavkov,
ktoré sa zredukuje na jednoduché odfotenie blokového dokladu. Následne si človek
bude môcť prezerať správy o svojich výdavkoch v jednotlivých rozpočtových kategóriách
v rozhraní našej aplikácie.

Avšak naša aplikácia, sa nemusí obmedzovať len na sledovanie výdavkov.
Možnosť strojovo čítať blokové doklady nám poskytuje priestor na ďalšie potenciálne
využitie, ako je \emph{zdieľanie výdavkov} na spoločných účtoch (napr. z baru či
reštaurácie) medzi viacero ľudí, kde bude iba stačiť označiť konzumentov jednotlivých
položiek, a aplikácia následne rozpočíta náklady medzi účastníkov. Ďalším využitím je
možnosť prihlasovať blokové doklady do \emph{Národnej bločkovej lotérie}, čo hráčov
odbremení od nutnosti vypisovať údaje z bločku ručne.

Keďže obsahy jednotlivých dokladov budú ukladané v rámci našej
infraštruktúry, budeme schopný poskytovať tieto štruktúrované dáta aj jednotlivým
predajcom. Je rozumné predpokladať, že by ich takéto dáta zaujímali už len z toho
dôvodu, že sa systémom rôznych vernostných kariet snažia takéto údaje zbierať, avšak
sú limitovaní možnosťou sledovať len tovary predané u seba a nie u konkurencie.

Táto práca sa zaoberá návrhom infraštruktúry služby KillBills. Rieši otázky
nahrávania snímok blokových dokladov od zákazníkov, škálovateľnosť aplikácie, efektívne
plánovanie spracovania snímok s ohľadom na výpočtové možnosti, ukladanie štruktúrovaných
dát do databázy, prácu s týmito dátami a vracanie požadovaných výstupov zákazníkovi.
Zaoberá sa tiež požiadavkami používateľov na aplikáciu pre sledovanie výdavkov
a ich realizáciou.

\cleardoublepage
\chapter{Výber témy projektu}
\section{Analýza predchádzajúcich projektov}
\subsection*{InSimu}
InSimu \footnote{\url{https://compete.imagine.microsoft.com/en-us/team/103601}} je
maďarský tím, ktorý vytvoril jednu
z najzaujímavejších vlaňajších aplikácií, ktorá sa snaží, prostredníctvom virtuálnej
reality, umožniť študentom medicíny vyskúšať si ich budúcu prax v bezpečnej simulácií.
Táto aplikácia umožňuje na virtuálnom pacientovi vykonávať diagnostické zákroky a procedúry,
snažiac sa napodobniť reálne ambulantné podmienky prostredníctvom virtuálnej reality. 

Prínos takejto aplikácie vidím v možnosti medikov získať primordiálne skúsenosti
s diagnostikou pacienta v bezpečnom prostredí, a teda medik nemusí mať strach, že niekomu
ublíži. Avšak si nemyslím, že táto aplikácia si nájde širšie uplatnenie v procese výučby,
pretože študenti medicíny už v prvom ročníku prichádzajú do kontaktu s pacientom. Takisto
medzi základné diagnostické postupy patrí Fyzikálne vyšetrenie - takzvané 4 P - pohľad
(aspekcia), poklep (perkusia), pohmat (palpácia) a posluch (auskultácia), kde táto
aplikácia sa obmedzuje iba na pohľad.

\subsection*{ENTy}
ENTy \footnote{\url{https://compete.imagine.microsoft.com/en-us/team/104777}} je rumunský
tím, ktorý vytvoril nositeľné
diagnostické zariadenie o veľkosti bežného FAB kľúča. Toto zariadenie, upnuté na zadnú
časť hlavy, dokáže sledovať rovnovážnosť stredného ucha (polohovorovnovážny orgán),
resp. odchýlky od normálnej kalibrácie. Pokiaľ je upnuté na chrbát, tak dokáže sledovať
abnormality v postavení chrbtice. Činí tak pomocou množstva senzorov - akcelerometera,
magnetometera a gyroskopu. Na základe týchto získaných dát vie určiť problém s rovnováhou,
alebo deformáciami chrbtice. 

Takéto zariadenie môže mať prínos pre otorhynolaryngológov, ktorí v bežnej praxi
používajú najmä optické vyšetrenie ucha otoskopom. Ten však nedokáže odhaliť imbalaciu
stredného ucha pri nezápalovom poškodení. Takisto ani drahé zobrazovacie metódy, ako sú
RTG (Schüllerova alebo Stenversova projekcia), CT alebo MRI, nemusia ukázať viditeľné
poškodenie \cite{Klozar:ORL} a teda drobná nerovnovážnosť môže zostať neodhalená, čo
môže mať pre takých pracovníkov vo výškach, alebo horolezcov, fatálne následky pri práci.
V prípade nejakej indikácie na základe dát z ENTy môže potom lekár navrhnúť vyšetrenie,
ktoré takúto indikáciu potvrdí, alebo vyvráti. Je teda možné, že zariadenie bude podobne
užitočné ako holterové monitorovanie pre kardiológov.

\subsection*{Juvo Home friend}
Home Guardians \footnote{\url{https://compete.imagine.microsoft.com/en-us/team/102994}}
je Chorvátsky tím, ktorý prišiel
s platformou Juvo Home friend. Táto platforma pozostáva zo
\begin{itemize}
  \item smart senzorov rozmiestnených na kľúčových miestach v dome (schody, kúpeľňa,
  balkón, atď.), ktoré reagujú iba na pohyb malého dieťaťa
  \item rodičovského náramku, ktorý príjma notifikácie o pohybe dieťaťa
  \item plyšovej hračky vybavenej reproduktorom, ktorá má za cieľ rozptýliť dieťa, kým
  príde rodič
  \item mobilnej aplikácie ktorá slúži na kontrolu celého systému
\end{itemize}
Keď sa niekto začne pohybovať do nebezpečnej zóny, senzor umiestnený na strope na základe
výšky osoby rozhodne, či sa jedná o dieťa. Následne odošle notifikáciu o polohe do
rodičovského náramku a aktivuje plyšovú hračku s nahrávkou hlasu rodiča.

Juvo sa nesnaží nahradiť rodiča, je však veľmi vhodné ako poistka v čase
keď rodič práve nemá svojho potomka na očiach. Nefunguje na princípe reštrikcií ako iné
detské poistky (ohrádka, vôdzka), ale naopak poskytuje dieťaťu voľnosť pohybu v bezpečných
zónach a od pohybu v tých nebezpečných sa ho snaží odradiť hračkou. Nevýhodou však je, že
takéto zariadenie je schopné fungovať len pre batoľatá a veľmi malé deti (chodcov
začiatočníkov), potom už jeho protiopatrenia (podobne ako iné typy detských poistiek)
strácajú prudko na účinnosti.

\subsection*{iShoo}
iShoo \footnote{\url{https://compete.imagine.microsoft.com/en-us/team/98435}} je Taiwanský
tím, ktorý implementoval
monitorovaciu platformu pre deti postihnuté astmou. Platforma pozostáva z 
\begin{itemize}
  \item nositeľného spirometra pre deti, vo forme náramku nie väčšieho ako hodinky,
  \item aplikácie pre rodičov s vizualizáciou meraní,
  \item webovej stránky pre lekára s pacientovými údajmi
\end{itemize}

Platforma iShoo poskytuje astmatikom riešenie, ktoré iné chronické ochorenia
(napr. diabetes) majú dávnejšie implementované. Monitorovaním stavu astmatika sa dajú získať
medicínsky cenné dáta zachytené počas bežného dňa dieťaťa, ktoré sa pozorovaním v
kontrolovaných podmienkach nemocnice nemusia vždy prejaviť. 

\section{Záver analýzy predchádzajúcich projektov}
Vyššie analyzované úspešné projekty majú (s výnimkou inSimu) niekoľko spoločných vlastností.
Všetko sú to platformy umožňujúce \emph{sledovať, analyzovať a vizualizovať priebežné stavy
entity v čase} a všetky fungujú na princípe nositeľných zariadení a merané dáta posielajú do
cloudu, odkiaľ ich je potom možné pomocou aplikácie, resp. webového rozhrania načítať a
zobraziť. Toto je princíp, na ktorom by mohla byť postavená naša platforma. Merané dáta by,
v našom prípade, boli jednotlivé výdavky za nakúpené položky, ktoré sa následne odošlú do
cloudu a po zanalyzovaní budú pripravené na zobrazenie vo webovom rozhraní.

\section{Analýza kandidátskych nápadov na tému práce}
\subsection*{VRCycle - stacionárny bicykel s VR}
Prvým nápadom bolo implementovať mobilnú aplikáciu, ktorá by po vložení do VR
headsetu simulovala jazdu na bicykli vo vopred zvolenom prostredí (les, mesto, pláž...).
Cieľom bolo motivovať ľudí častejšie využívať stacionárne bicykle, a spríjemniť úmorné
šliapanie v statickom prostredí uzavretej miestnosti. Nesnažili by sme sa však implementovať
simulátor, lebo takéto riešenia už existujú \footnote{VirZoom \url{https://www.virzoom.com/}}
v kvalite, ktorú nebolo, v danom časovom horizonte, možné prekonať. Išlo nám o využitie
existujúcich stacionárnych bicyklov a použitia vlastného mobilného telefónu používateľa,
čím by sme dokázali zredukovať cenu takéhoto riešenia na minimum.

Predstava bola nasledovná. Na stacionárny bicykel by sa umiestnil snímač rýchlosti,
ktorého surové signály by odchytával lacný počítač (napr. Arduino). Tieto by následne
spracoval a odoslal do aplikácie v telefóne, ktorý by, umiestnený vo VR headsete, následne
tieto dáta používal na transformáciu scény hry (pohyb bicykla vo virtuálnom priestore).
Telefón by takisto používal vstavaný akcelerometer a gyroskop určenie pozície hlavy a
pohľadu v priestore.

Problémy, spojené s týmto nápadom:
\begin{itemize}
  \item Všeobecné riešenie snímania rýchlosti pre všetky možné druhy rotopedu.
  \item Nízky výkon smartphonov. V súčasnej dobe telefóny ešte nie sú tak výkonné, aby udržali
  stabilne vysoké fps, aby sa u človeka neprejavila tzv. "motion sickness".
\end{itemize}

\subsection*{Aplikácia proti prokrastinácií}
Jednalo by sa o aplikáciu bojujúcu proti prokrastinácií nereštriktívnym spôsobom. 
Táto aplikácia by blízkemu, a vopred používateľom schválenému, okruhu ľudí
(priateľom) zobrazovala činnosť, ktorú na počítači vykonáva. Túto
činnosť by následne priatelia mohli v aplikácií hodnotiť a komentovať, čo by
malo používateľa motivovať k produktívnej činnosti. Ďalším motivačným
prostriedkom pre študentov mala byť možnosť pre priateľov klásť kvízové otázky,
ktorých zodpovedaním by rástlo skóre používateľa. Pokiaľ zodpovedať nedokázal,
zobrazil by sa text, v ktorom by bolo možné odpoveď nájsť.

Problémy, spojené s týmto nápadom:
\begin{itemize}
  \item Aplikácia neprimerane zasahuje do súkromia používateľa tým, že
    zverejňuje jeho aktivity ostatným.
  \item Produktov, ktoré sa snažia riešiť tento problém je naozaj veľa.
  \item Naše riešenie sa príliš spoliehalo na komunitu, čo znamená problém
    studeného štartu.
\end{itemize}

\subsection*{Generátor multimediálnych kníh}
Aplikácia mala poskytovať webové rozhranie, v ktorom by si autor
knihy mohol \uv{vyklikať} mobilnú aplikáciu slúžiacu ako multimediálna kniha, ktorá by sa
následne nahrala do obchodu s mobilnými aplikáciami. Poskytovala by možnosť
nastaviť si vlastnú tému na motívy knihy, pridávať multimediálne prvky do
textu, ako sú videá, audio nahrávky, alebo rôzne kvízy. Takisto by sa dal obsah
takejto knihy priebežne dopĺňať, či meniť autorom prostredníctvom webového
rozhrania. Dôvodom, prečo sme od tohto nápadu nakoniec museli upustiť, bola
nemožnosť dohodnúť sa na forme spolupráce so spoločnosťou, ktorá takéto
riešenie potrebovala, a bez ktorej súhlasu by sme nemohli tento projekt
realizovať, keďže duševné vlastníctvo nepatrilo nám.

\section{Téma projektu}
Nápad skenovania blokových dokladov a následné získavanie štruktúrovaných dát
vznikol z pôvodného nápadu snímania zdravotnej dokumentácie
a jej prevodu do elektronickej podoby. Od tohoto zámeru sme však upustili,
pretože zdravotná dokumentácia je kompilát z dokumentov písaných rukou povestným
"doktorským krasopisom", pauzovacích papierov z písacieho stroja a rôznych
iných neštruktúrovaných dát. Vtedy sme prišli s nápadom, že namiesto zdravotnej
karty by sme mohli snímať bločky a následne z nich vytiahnuť štruktúrované dáta
a následne nad nimi vykonávať rôzne operácie.

Prvá z možností, ktorá nás napadla, ako využitie takejto platformy,
bola aplikácia na rozpočítavanie výdavkov pre spoločné účty (napr. v baroch či
reštauráciách). Používatelia by odfotili bloček a zaslali ho do cloudu a nazad
by dostali zoznam položiek s ich cenovým ohodnotením. Následne by každý účastník
v tejto aplikácií jednoducho označil čo patrí jemu a aplikácia mu presne vypočíta
koľko má zaplatiť. Keby takouto sumou nedisponoval, môže to za neho zaplatiť iný 
účastník a aplikácia si takýto dlh do budúcna zapamätá.

Druhé využitie našej platformy sme našli v aplikácií, ktorá umožňuje
registrovať nasnímané bločky do Národnej bločkovej lotérie. Účastníci takejto
lotérie zvyčajne neostávajú pri registrovaní jedného bločka, ale registrujú ich
aj niekoľko stoviek (v roku 2014 bolo zaregistrovaných 457 000 hráčov, ktorí
zaslali dovedna 85,4 milióna lístkov)\cite{teraz}.
Registrovanie bločka pozostáva z opísania daňového kódu pokladne, dátumu a času
a celkovej sumy z lístka do formulára na stránke 
\url{https://narodnablockovaloteria.tipos.sk}.
Takáto monotónna činnosť priam prosí o automatizáciu.

Tretie a hlavné využitie sme našli v sledovaní výdavkov. Používateľ
namiesto ručného zapisovania všetkých výdavkov (jediný spôsob ako dosiahnuť
evidenciu všetkých výdajov a po položkách, pretože nie všetky transakcie sa
robia prostredníctvom platobnej karty, a u tých ostatných vidieť len celkovú
sumu a nie parciálne výdavky), môže proste odfotiť blokový doklad svojím
smartfónom a odoslať ho do cloudu. Potom si bude môcť cez webové rozhranie, alebo
mobilnú aplikáciu pozerať správy o výdavkoch za ľubovoľné obdobie, výkyvy a pod.

\cleardoublepage
\chapter{Platforma KillBills}
Služba KillBills má byť poskytovaná ako cloudová platforma, ktorá
bude komunikovať s jednotlivými aplikáciami prostredníctvom HTTP API
\footnote{Rozhranie pre programovanie aplikácií prostredníctvom protokolu HTTP}.
Prostredníctvom toho API bude možné zaslať snímku blokového dokladu do cloudu, 
kde bude tento doklad podrobený sérií procedúr, ktorých výstupom budú štrukturované
dáta. Následne si použitím toho istého API bude možné vyžiadať ľubovoľnú časť
z týchto dát (napr. pre národnú bločkovú lotériu je zbytočné zasielať zoznam
položiek, keďže vyžaduje iba Daňový kód pokladne, dátum, čas a celkovú sumu).

Použitie počítačového videnia a optického rozpoznávania znakov(OCR)
samozrejme znamená aj prítomnosť chýb (napr. zlá interpretácia znakov, artefakty,
chýbajúce položky a iné). Preto naša aplikácia musí používateľovi umožniť, 
prostredníctvom nášho API, upraviť každú jednu vyparsovanú položku a takisto 
každý jeden údaj na lístku (predajca, dátum, čas, DKP, IČO, adresa a ďalšie).

\section{Princíp spracúvania nasnímaného dokladu}
\begin{itemize}
\item \textbf{predspracovanie snímky} - snímka sa, najskôr oreže. Orezanie sa
sa vykonáva pomocou detekcie línií počítačovým videním, z ktorých sa algoritmus 
pokúša zostrojiť štvoruholník. Najväčší takýto identifikovaný štvoruholník je
potom považovaný za blokový doklad a zo snímky sa vyreže. Následne sa vykoná
transformácia z orezaného štvoruholníka na regulárny obdĺžnik (strany sú navzájom
na seba kolmé). Nakoniec sa pomocou grafických filtrov zvýši kontrast medzi
pozadím a samotným textom dokladu. Predspracovanie má za cieľ zvýšiť čitateľnosť
snímky pre OCR a orezanie má za cieľ znížiť počet artefaktov. Takto pripravená
snímka sa nahrá na cloudové úložisko a následne sa pošle do ďalšej časti dátovodu.
\item \textbf{optické rozpoznanie znakov} - predpripravená snímka sa následne pošle
na OCR. Výstupom z OCR je surový reťazec znakov obsahujúci prečítané znaky, vrátane
artefaktov a chýb. Takýto reťazec sa posiela do ďalšej časti dátovodu.
\item \textbf{parsovanie} - reťazec z OCR sa najskôr skontroluje na dĺžku (či je
zmysluplne dlhý, lebo výstupom z OCR môže byť aj jeden znak, čo samozrejme nemá
zmysel ďalej parsovať), potom sa v ňom vyhľadajú kľúčové slová (MF, DKP, IČO, a iné)
a nakoniec sa doklad prevedie na štruktúrovaný JSON dokument.
\item \textbf{uloženie do databázy} - štruktúrovaný dokument z parsera sa uloží do
databázy, ktorá potom bude môcť vracať vyžiadané dáta do správ o spotrebe ako pre
používateľa, tak aj pre predajcov.
\item \textbf{klasifikácia položiek} - po uložení do databázy je ešte treba
jednotlivé položky klasifikovať(potraviny, drogéria, elektronika a iné).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{activity-bill-splitting}
    \caption[Proces spracovania blokového dokladu v platforme KillBills]{Proces
    spracovania blokového dokladu v platforme KillBills}\label{fig: SpracovaniePipeline}
  \end{center}
\end{figure}

Dôvod prečo sme sa rozhodli pre dátovod s oddelenými časťami, aby sme mohli fungovať
podobne ako pásová výroba v továrni. Dátovod nám umožňuje, že jednotlivé požiadavky
môžu byť prúdovo obsluhované naraz. Ďalším argumentom pre takúto architektúru, je, že nám
umožňuje nezávisle od seba vyvíjať jednotlivé časti dátovodu s tým, že máme vopred
dohodnuté komunikačné rozhrania medzi susednými blokmi.\cite{pipelines}

\section{Možné prípady použitia platformy}

\subsection*{Zdieľanie nákladov zo spoločných účtov}
Pri spoločných účtoch je prioritou získať zoznam položiek.
To znamená že snímka musí prejsť predprípravou, OCRkom a parserom, ale
nemusí sa najskôr uložiť do databázy a klasifikovať. To znamená, že JSON,
ktorý je výstupom parsera sa môže poslať rovno nazad klientovi a až potom
sa prípadne uložiť do databázy a klasifikovať. Samozrejme tu vzniká otázka
či vlastne má zmysel taký blokový doklad ukladať do databázy ako celok,
alebo len tú časť, ktorú samotný klient vyznačil ako svoju vlastnú, kvôli
správe výdavkov. Avšak ukladanie iba časti položiek z bločkov znamená
stratu informácie, ktorá by bola zaujímavá pre predajcu. V tejto oblasti
je ešte potrebný ďalší výskum.

Klientska aplikácia následne zobrazí získané štruktúrované dáta. V tejto
fáze používatelia vyznačia položky, ktoré patria im, a aplikácia im vypočíta
sumu, ktorú majú zaplatiť. Ako bonus si aplikácia môže pamätať prípadné dlžoby
medzi účastníkmi, v prípade, že jeden z účastníkov momentálne nemôže, alebo
nechce zaplatiť svoj podiel. Následne sa táto dlžná suma môže vyrovnať pri
ďalšom takomto spoločnom nákupe.

\subsection*{Registrácia blokového dokladu do národnej bločkovej lotérie}
V tomto prípade použitia je prioritou získať 4 údaje potrebné na
registráciu dokladu do lotérie. Tieto 4 údaje sú suma, dátum, čas a daňový kód
pokladnice. To znamená, že opätovne nemá cenu tieto doklady najprv ukladať do
databázy a spúšťať nad nimi analýzu, ale stačí nám JSON z parsera. Takisto je
otázne, či má pre nás hodnotu takýto bloček identifikovať s používateľom na
správu o výdavkoch, lebo veľakrát ľudia neregistrujú len svoje vlastné doklady,
ale aj množstvo pozbieraných z iných zdrojov(napr. požiada známych o zbieranie,
alebo zoberie nazhromaždené nechcené lístky pri pokladniach).

Klientska aplikácia len získané hodnoty vloží do formulára na stránke Tiposu a
nechá používateľa nech si údaje skontroluje a doklad následne registruje do
lotérie.

\subsection*{Uloženie blokového pre účely správy o výdavkoch}
V hlavnom prípade použitia, ktorý sme identifikovali, je už potrebné
aby nasnímaný blokový doklad prešiel celým opísaným dátovom. Avšak, keďže tento
proces je výpočtovo náročný, nemôžeme garantovať, že okamžite po nahratí vyžiadaná
správa o výdavkoch bude kompletná aj s posledným dokladom. Doklad z parsera sa
uloží do databázy a následne sa nad pridanými položkami spustí analýza. Každú
položku treba katalogizovať, aby sme vedeli do správy o výdavkoch povedať nie
len, že koľko používateľ minie na potraviny, ale napríklad aj hlbšiu analýzu, ako
zeleninu, mäso atď.

\cleardoublepage
\chapter{Aplikácia na sledovanie výdavkov}
Keďže platforma KillBills má široký záber, a čas, ktorý v rámci súťaže ImagineCup
máme, je obmedzený, rozhodli sme sa primárne zamerať na vývoj aplikácie umožňujúcej
sledovanie výdavkov. Toto rozhodnutie nám umožnilo vyšpecifikovať minimálny použiteľný
produkt. Tento pozostáva z mobilnej aplikácie, ktorá umožní doklad vyfotiť a po
serii procedúr ho prezentovať vo webovej aplikácií. 

\section{Požiadavky na webovú aplikáciu}
Webová aplikácia musí, úplne samozrejme, používateľovi umožniť registráciu, prihlasovanie,
odhlasovanie, úpravu osobných údajov, a zmazanie účtu.

Prihlásenému používateľovi musí umožniť zobraziť ním uložené blokové doklady, musí
mu umožniť v nich vyhľadávať, prinajmenšom prostredníctvom dátumu uskutočnenia nákupu,
prípadne aj obchodu v ktorom sa nákup uskutočnil. Všetky tieto zobrazené nákupy musí
vedieť jednoduchým spôsobom vedieť upraviť, alebo zmazať, pretože KillBills nevie
garantovať absolútnu správnosť pri čítaní dokladu. S touto požiadavkou úzko súvisia
aj CRUD\footnote{create, read, update, delete} operácie nad položkami nákupu.

Aplikácia sa musí pokúsiť, pridávanú alebo upravovanú, položku zaradiť do niektorej
z vopred pripravených kategórií (potravina, oblečenie, atď.). Ak sa jej to nepodarí,
tak ju zaradí do kategórie ``iné''. Používateľ musí vedieť toto zaradenie položky do 
kategórie zmeniť a systém by si mal zapamätať preferenciu používateľa do budúcnosti.

Používateľovi musí byť umožnené jednoducho zistiť jeho výdavky a táto informácia
mu musí byť prezentovaná v zrozumiteľnej forme.

\section{Návrh}
\subsection{Dátový model}
Dátový model je navrhnutý tak, aby vedel splniť nasledujúce požiadavky:
\begin{itemize}
\item získať zoznam nákupov používateľa za ľubovoľné obdobie
\item získať podiel používateľových výdavkov pre jednotlivé rodičovské, alebo dcérske 
kategórie
\item získať zoznam obchodov, v ktorých používateľ za časové obdobie uskutočnil nákup
\item získať zoznam používateľov nakupujúcich v danom obchode
\item získať frekvenciu návštev používateľa v danom obchode
\end{itemize}
Takisto sme sa snažili, aby elektronický doklad uložený u nás v databáze čo najviac
korešpondoval s fyzickým dokladom.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{log-model}
    \caption[Diagram logického dátového modelu]{Modelové entity a vzťahy medzi nimi,
    kategórie položiek uplatňujú model vnorených množín (Nested set model)}
    \label{fig:logicModel}
  \end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{User}
Entita User modeluje používateľa aplikácie. Obsahuje informácie:
\begin{itemize}
\item \emph{name:} meno používateľa
\item \emph{email:} email používateľa
\item \emph{password\_digest:} odtlačok hesla používateľa
\item \emph{birthday:} dátum narodenia používateľa
\end{itemize}
Používateľ uskutočňuje veľké množstvo nákupov, reprezentovaných blokovým dokladom,
preto má vzťah 1:N s entitou Bill.

\subsubsection*{Shop}
Entita Shop modeluje obchod, v ktorom sú uskutočňované nákupy. Obsahuje informácie:
\begin{itemize}
\item \emph{name:} názov obchodu
\item \emph{address:} adresa obchodu
\item \emph{location:} informácia o polohe obchodu vo svetových súradniciach
\end{itemize}
V obchode sa uskutočňuje veľké množstvo nákupov, reprezentovaných blokovým dokladom,
preto má vzťah 1:N s entitou Bill.

Keďže obchodné reťazce majú veľké množstvo pobočiek s rovnakým názvom a v jednom 
obchodnom centre, na jednej adrese, môže byť viacero obchodov, na jednoznačnú
identifikáciu obchodu slúžia ako názov, tak aj adresa obchodu.

\subsubsection*{Bill}
Entita Bill modeluje nákup, ktorý vykonal používateľ v obchode. Obsahuje informácie:
\begin{itemize}
\item \emph{shop:} referencia na obchod, v ktorom sa nákup vykonal
\item \emph{user:} referencia na používateľa, ktorý vykonal nákup
\item \emph{date:} dátum, kedy bol nákup zaplatený
\item \emph{time:} čas, v ktorom bol nákup zaplatený
\item \emph{dkp:} daňový kód pokladnice, v ktorej bol nákup zaplatený
\item \emph{sum:} suma, ktorú používateľ zaplatil za nákup
\item \emph{registered:} bitová hodnota, ktorá ukazuje, či bol doklad registrovaný
v bločkovej lotérií cez náš portál
\end{itemize}
Nákup sa vždy dá jednoznačne priradiť k obchodu, v ktorom bol uskutočnený, a zároveň
sa dá jednoznačne priradiť k používateľovi, ktorý nákup uskutočnil. Preto môžeme tvrdiť,
že nákup \textit{patrí} používateľovi a obchodu.

To, že suma sa nachádza na lístku, aj keď dá vypočítať ako suma cez všetky
položky, predstavuje optimalizáciu pre zobrazenie náhľadu na doklad, na úkor rozvoľnenia
modelu. Keďže celková suma sa však nachádza aj na doklade, je to pre systém zároveň
oporný bod pre validáciu, či sa správne podarilo vyparsovať všetky položky. Pri manuálnom
pridávaní dokladu používateľ sumu nezadáva, ale počíta sa postupne ako sú pridávané
položky.

Čitateľa môže zaskočiť, že dátum a čas sú 2 samostatné atribúty pre doklad,
keďže sa dajú ukladať aj ako jeden atribút. Dôvodom je to, že keby sa nepodarilo správne
vyparsovať jeden atribút, druhý má stále šancu byť v poriadku, čo zjednodušuje používateľovi
prípadnú opravu. Takisto tieto hodnoty zvyčajne vystupujú samostatne aj na lístku.

\subsubsection*{Bill\_item}
Entita Bill\_item modeluje jednu položku nachádzajúcu sa v nákupe. Obsahuje informácie:
\begin{itemize}
\item \emph{bill:} referencia na nákup, v ktorom bola položka zakúpená
\item \emph{category:} referencia na kategóriu, do ktorej položka zatriedená
\item \emph{full\_name:} názov položky, ktorá bola prečítaná z dokladu
\item \emph{quantity:} kvantita položky
\item \emph{price:} jednotková cena za položku
\item \emph{sum:} celková suma za položku
\end{itemize}
Podobne ako pri nákupe, aj pri položke sa môže atribút suma javiť ako nadbytočný.
Do hry však vstupujú rôzne akcie od obchodov, kedy napríklad pri nákupe 3 kusov tovaru
platíte akoby za 2 kusy, nemôžeme sa spoliehať na to, že sa suma bude rovnať súčinu
kvantity a jednotkovej ceny. 

\subsubsection*{Category}
Entita Category modeluje kategóriu, do ktorej je kúpená položka zaradená. Obsahuje
informácie:
\begin{itemize}
\item \emph{name:} meno kategórie
\item \emph{lft:} ohraničenie kategórie zľava
\item \emph{rgt:} ohraničenie kategórie zprava
\item \emph{parent\_id:} id rodičovskej kategórie
\item \emph{depth:} vzdialenosť od root kategórie
\item \emph{children\_count:} počet detí kategórie
\end{itemize}
Kategórie položiek sú navrhnuté ako hierarchická štruktúra - model vnorených množín
(nested set model). Tento model umožňuje extrémne jednoduché vyhľadávanie nadradených,
alebo podradených kategórií v čistom SQL, avšak za cenu toho, že modifikácia takejto
štruktúry (pridanie, alebo zmazanie prvku) je nesmierne náročná, lebo je potom treba
preznačkovať celú hierarchiu\cite{Vicknair2010}. Keďže však táto entita slúži ako
číselník, nie je predpoklad, že by sa veľmi často potrebovala modifikovať, a preto
je takáto implementácia vhodná.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{nested_set_model}
    \caption[Ilustrácia vnoreného modelu množín]{Ilustrácia vnoreného modelu množín.
    Čísla vľavo od množiny predstavujú dolné ohraničenie množiny a vpravo od množiny
    horné ohraničenie.}
    \label{fig:logicModel}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Možnosti zobrazovania výdavkov}
\subsubsection*{Zobrazenie všetkých bločkov}
Takéto zobrazenie je síce nepraktické pre samotné sledovanie výdavkov, je však dôležité
kvôli validácií uložených dát používateľom. Je totiž možné, že v procese spracovania
bločku došlo k chybe. Zobrazenie sa realizuje prostredníctvom tabuľky, ktorej riadky
tvoria jednotlivé bločky a stĺpce poskytujú kľúčové údaje o týchto bločkoch. Menovite
sú to: názov obchodu, adresa obchodu, daňový kód pokladnice, dátum nákupu, čas nákupu
a celková suma. V ďalších stĺpcoch sa nachádzajú ovládacie prvky pre tento bloček a to
tlačítko na in-line úpravu týchto údajov a zmazanie lístka. 

Po kliknutí na samotný riadok sa otvorí tabuľka so zoznamom položiek nachádzajúcich
sa na tomto lístku. Táto tabuľka je takmer identická s tabuľkou bločkov. Riadky tvoria
položky na lístku a stĺpce zobrazujú kľúčové údaje o položke: názov položky, počet
zakúpených kusov, jednotkovú cenu, celkovú cenu a kategóriu do ktorej je položka zatriedená. 

\subsubsection*{Sledovanie výdavkov cez kategórie}
Chceli sme používateľom umožniť vidieť výdavky za určité obdobie v strome kategórií,
do ktorých jednolivé položky z dokladov zatrieďujeme. Používateľ by takto mal prehľad
o svojich výdavkoch v kategóriách ako sú potraviny, alebo odevy. A keby mu to nestačilo,
mohol by ísť v strome hlbšie a pozerať koľko z celkových výdavkov na potraviny dal na
ovocie, zeleninu, alebo sladkosti. Spôsobov, akým tieto údaje používateľovi prezentovať
je niekoľko:
\begin{itemize}
\item \textbf{Tabuľka:} jednoduchá tabuľka, v ktorej by bol stĺpec s názvom kategórie
a stĺpec s výdavkami. Po kliknutí na riadok tabuľky by sa zobrazili príslušné
podkategórie kliknutej kategórie.
\item \textbf{Stĺpcový diagram:} diagram zobrazujúci pomery výdavkov na
kategórie s príslušnou legendou. Pri ukázaní na stĺpec by sa zobrazili v popupe
výdavky na príslušnú kategóriu a po kliknutí by sa zobrazil stĺpcový diagram podkategórií
tejto kategórie.
\item \textbf{Koláčový diagram:} varianta na stĺpcový diagram s obdobným správaním.
\item \textbf{Plošný diagram:} prípadne jeho varianta skladaný plošný diagram\footnote{
area chart a stacked area chart}, ktorý, ako prvý menovaný umožňuje postihnúť trendy
za nejaké časové obdobie.
\item \textbf{Čiarový diagram:} 
\item \textbf{Sankeyov diagram:} tokový diagram, ktorý by nám umožnil vizualizovať celý
strom kategórií naraz aj s proporciami výdavkov na tieto kategórie.
\end{itemize}

\subsubsection*{Sledovanie výdavkov cez kalendár}
Ďalšia z možností prezentácie výdavkov používateľovi spočívala v zobrazení jednoduchého
heatmap kalendára. Podobný kalendár používa napríklad github, na zobrazovanie aktivity
prispievateľa v repozitári. Takýto kalendár by používateľovi ukazoval, v ktorých dňoch
vykonával nákupy a zároveň by pomocou ``tepla'' videl, v ktorých dňoch tieto nákupy boli
nákladnejšie. Pri ukázaní na deň v kalendári, reprezentovaný štvorčekom v heatmape, by
sa v popupe zobrazili názvy obchodov, v ktorých sa nákupy uskutočnili a zároveň suma
výdavkov za tieto nákupy. Pri kliknutí by sa zobrazili príslušné doklady z toho dňa.

\subsubsection*{Sledovanie výdavkov cez mapu}
Poslednou možnosťou, ktorou sme sa zaoberali je zobrazovanie výdavkov použivateľa
prostredníctvom mapy, kde na mape by prostredníctom značiek boli vyznačené obchody,
v ktorých použivateľ uskutočnil nákupy za zvolené časové obdobie. Mapa by bola v
takom priblížení, aby na nej mohli byť zachytené všetky navštívené obchody. Po
ukázaní na značku, by sa popupe zobrazila celková suma minutá v obchode a po
kliknutí by sa zobrazili všetky bločky z tohoto obchodu za dané časové obdobie.

\section{Používateľský prieskum}
Keď sme mali predstavu, akým spôsobom by sme mohli používateľovi zobrazovať výdavky,
rozhodli sme sa uskutočniť používateľský prieskum. Bolo nám jasné, že
aplikáciu nerobíme pre seba, a používateľa môže naopak veľké množstvo tabuliek a,
pre nás zaujímavých, vizualizácií odradiť od používania. Zaujímalo nás najmä
do akej hĺbky si sledujú výdavky, ak to vôbec robia, či sú nejaké informácie, 
ktoré momentálne nemajú, pretože získať ich je pracné, ale chceli by ich mať.

Prieskum sme realizovali formou osobných rozhovorov na 19 respondentoch. Respondenti
pochádzali z Bratislavy, Pezinka, Dolného Kubína, Oravskej Poruby a Prešova. Ich vek
bol v rozpätí medzi 30 až 55 rokov, teda jednalo sa o ekonomicky činných ľudí, ktorí
majú príjem zo zamestnania a je u nich predpoklad, že potrebujú plánovať rozpočet.
Obsiahli sme pomerne široké spektrum povolaní ako upratovačka, kuchárka, bezpečnostná
technička, stavebný inžinier, zamestnankyňa úradu, živnostník či starosta obce.

V prieskume sme zisťovali nasledujúce veci:
\begin{itemize}
\item \textbf{Akým spôsobom si sledujete výdavky? Koľko Vám to zaberie času?}
Na túto otázku ľudia najčastejšie odpovedali, že si výdavky v obchodoch nesledujú,
nakupujú čo práve potrebujú a snažia sa šetriť priamo pri nakupovaní. Majú
prehľad o veľkých jednorázových platbách ako sú nájomné, vodné, stočné, elektrina
atď. Niekoľkí ľudia odpovedali, že na konci mesiaca pozerajú zostatok na účte
a sú spokojní, keď im ostal nejaký prebytok, ale nejakú hlbšiu analýzu nerobia.
\item \textbf{Používate internet banking? Ak áno, čo v ňom robíte?}
Približne pätina nám povedala, že na internet banking nechodí vôbec. Zo zvyšku ho
približne polovica ľudí používa len na zadávanie platieb a trvalých príkazov,
ostatní si občas pozerajú pohyby na účte, alebo výpisy z účtu.
\item \textbf{Robíte na konci mesiaca sumarizáciu výdavkov (koľko šlo na potraviny,
drogériu a i.)? Ak áno, akým spôsobom?}
Drvivá väčšina ľudí nám odpovedala, že nemá takmer žiaden prehľad o nejakých
pomeroch, ale že táto informácia by pre nich bola zaujímavá. Len jeden človek nám
otvorene povedal, že ho to vôbec nezaujíma. Iba jeden človek na sledovanie výdavkov
používal mobilnú aplikáciu od banky, ktorá triedi výdavky na základe platieb
platobnou kartou(supermarket, poistenie, zábava, atď.)
\item \textbf{Predstavte si, že máte kôpku všetkých bločkov z istého časového obdobia
(mesiac, štvrťrok, rok). Aké údaje o spotrebe by Vás zaujímali?}
Pri tejto, pre nás kľúčovej, otázke nám ľudia začali vymenúvať kategórie, ktoré ich
zaujímajú (benzín, výdavky na psa, potraviny atď.), chceli vidieť pomer týchto
kategórií, voči celkovej spotrebe a zaujímalo ich porovnanie s predchádzajúcim
obdobím. Iba jeden človek nám povedal, že ho to nezaujíma, lebo má pevnú dennú
spotrebu a s ňou nekolíše.
\item \textbf{Akým spôsobom by sa Vám najlepšie čítali informácie, ktoré ste si
vyžiadali z predchádzajúcej otázky?}
Ľudia nám najčastejšie povedali, že by chceli jednoduchú tabuľku, s odôvodnením, že
sú na to zvyknutí. Keď sme sa ale pýtali ďalej, či by nechceli aj nejakú vizualizáciu,
napríklad diagram, tak nám povedali, že by sa im páčil koláčový diagram. A takisto,
že chcú vidieť ako sa im mení v čase spotreba, napríklad čiarovým diagramom.
\end{itemize}

\subsection{Vyhodnotenie prieskumu}
Prieskum nám potvrdil našu hypotézu, že ľudia majú záujem o detailné informácie
o svojích výdavkoch, avšak zisťovať tieto informácie je pracné a nechce sa im to
zisťovať. Keď sme im ponúkli možnosť tieto informácie poskytnúť bezpracne, začali
sami od seba popisovať našu špecifikáciu aplikácie na sledovanie výdavkov. To
znamená, že chcú aby položky boli triedené do hierarchie kategórií a aby tieto
kategórie zaznamenávali jednak výdavky na seba, ako aj pomer k celkovým výdavkom
a porovnanie s minulým obdobím. 

Tiež sa vyjadrili, že poskytované informácie by chceli čítať najmä z tabuľky a
uvítali by nanajvýš jeden diagram. Pre nás to znamenalo, že zo všetkých diskutovaných
spôsobov prezentácie sme vybrali len sledovanie výdavkov cez kategórie prostredníctvom
tabuľky a koláčového diagramu.

\section{Implementácia aplikácie na sledovanie výdavkov}
Naša aplikácia by mala mať čo najmenšiu previazanosť medzi backendom a frontendom,
pretože do budúcnosti počítame aj s natívnou mobilnou aplikáciou, ktorá by si mala
vystačiť s rovnakými volaniami na backend ako aplikácia webová. To by znamenalo, že
nasadenie mobilnej aplikácie by si nevyžiadalo zásadné, alebo možno vôbec žiadne úpravy
existujúceho zdrojového kódu. Z tohoto dôvodu sme sa rozhodli aplikáciu rozložiť de
facto na 2 časti. 

\subsection{Backend}
Pre serverovú časť sme použili rámec Ruby on Rails(RoR), s ktorým máme praktické skúsenosti.
RoR nám umožnil jednoduchým spôsobom, prostredníctvom menných priestorov, verziovať
API, ktoré poskytujeme, ako pre frontendovú časť aplikácie na sledovanie výdavkov, tak
pre platformu KillBills, ktorá využíva túto aplikáciu na kategorizáciu položiek a ich
následné ukladanie do databázy. 

Ďalšou výhodou RoR je, že vďaka ActiveRecordu, ktorý používa na prácu s modelom, sme
nemali problém pri vývoji pracovať s databázou Postgres a v produkcií, len zmenou
systémovej premennej, prejsť na Microsoft SQL. Stačilo len vymeniť databázový ovládač.

\subsubsection*{REST API}
Aplikácia s okolitím svetom komunikuje prostredníctvom svojho REST API, ktoré umožňuje
prihlásenému používateľovi vykonávať CRUD operácie nad bločkami a položkami na bločkoch
prostredníctvom HTTP 1.1 metód GET, POST, DELETE a PUT/PATCH, kde výber podporuje aj
filtrovanie prostredníctvom parametrov - dátum od a dátum do. Pokiaľ sa používateľ
rozhodne vymazať bloček, vymažú sa s ním aj všetky jeho položky.

Pri kategóriach je to trošku zložitejšie. Keďže sa snažíme šetriť databázu, tak namiesto
toho aby frontend postupne vyskladával tabuľku pre kategórie, najskôr vyžiadaním si
zoznamu kategórií a následne postupným vyžiadavaním položiek patriacich danej kategórií,
riešime dopyt po kategóriách priamo dátami, ktoré sa zobrazujú v tabuľke a v diagrame.
Kategórie podporujú iba metódu GET, keďže samé o sebe sú nemodifikovateľné a jedná sa
de facto len o hierarchický číselník. 

\subsubsection*{Kategorizácia položiek}
Keďže aplikácia pre sledovanie výdavkov je jediná, z nájdených využití pre platformu
KillBills, ktorá pracuje s kategorizovanými výdavkami, prišlo nám vhodné umiestniť
kategorizáciu priamo do tejto aplikácie. Kategorizácia položky sa vykonáva pred jej
pridaním do databázy, a pri každej jej úprave, pokiaľ ešte nebola kategorizovaná.
Pokiaľ sa zistí, že už zakategorizovaná je, tento krok sa nevykoná.

Pôvodne sme kategorizáciu chceli implementovať sofistikovane, kedy by sme využili 
počítačové porozumenie prirodzeného jazyka pomocou umelej inteligencie.
Tento plán sme však opustili, keďže zriedkakedy sa na lístku objavujú celé slová,
prípadne sú na lístku uvedené značky výrobcov. Napríklad ``FA deo. men'' ako deodorant
od výrobcu FA, alebo ``Nivea Q10'' čo ani netušíme čo je.

Preto sme, momentálne, kategorizáciu implementovali úplne primitívnym spôsobom.
Názov položky, ktorú sa snažíme kategorizovať, porovnáme s inými názvami, ktoré
už kategorizované máme. Pokiaľ nájdeme úplnú zhodu, priradíme novej položke rovnakú
kategóriu ako má jej zhodný, už kategorizovaný náprotivok. Rozhodli sme sa teda
spoliehať na komunitu, uvedomujúc si, že nám hrozí studený štart.

Takáto jednoduchá implementácia otvára priestor na ďalšie zlepšenia, napríklad nemusíme
hľadať úplnú zhodu, ale len čiastočnú, prípadne skúšať z názvov vyhodiť všetky čísla
a porovnávať len prvých k slov. Takisto môžeme nastaviť istú toleranciu pre nejaké
metriky zisťujúce rozdiely medzi reťazcami, napríklad Levenshteinovu vzdialenosť, a
akceptovať ako zhodu, ak sa názvy líšia len v istom percente znakov. Takáto úprava
by mohla aj pomôcť eliminovať chyby, ktorých sa dopustí OCR. 

\subsubsection*{Validácia vkladaných dát}
Bločky môžu prichádzať 2 spôsobmi. Prvý spôsob je z frontendovej časti, kde ich
manuálne zadáva, alebo upravuje, používateľ. Dáta týmto spôsob prichádzajú prúdovo,
to znamená, že každá jedna položka, ktorú používateľ pridá, alebo upraví, sa hneď
spracuje, čo znamená, že keď je hotový, nemusí vykonané operácie potvrdzovať.

Druhý spôsob je vloženie celého bločka so všetkými položkami naraz. Tento spôsob
využíva platforma KillBills, ktorá posiela kompletný bloček ako výstup z parsera.

Keďže tieto 2 spôsoby pridávania údajov sú implementované rôzne a cez rôzne kontrolery,
pridali sme validáciu priamo do modelu. Táto validácia kontroluje pri položkách či
sú kvantita, jednotková cena a suma číselné hodnoty. Ak tomu tak nie je, tak takáto
položka bola veľmi pravdepodobne zle vyparsovaná a nie je akceptovaná. Ďalej sa
kontroluje, či tieto hodnoty zodpovedajú rovnosti $kvantita * jednotková cena = suma$.
V prípade, že tomu tak nie je, tak položke sa nastaví kvantita na 0 a ponechá sa celková
suma tak ako bola zistená. Takýto spôsob sme zvolili preto, že má väčší zmysel mať
aspoň nejakú hodnotu pri položke, ako nastaviť veci na 0. Okrem toho sme zistili, že
OCR najčastejšie prečíta zle práve kvantitu, tak sa nesnažíme veci opravovať pomocou nej.

Ďalej sa kontroluje, či celková suma na bločku zodpovedá súčtu súm jednotlivých položiek.
Ak tomu tak nie je, použije sa suma všetkých položiek ako konečná suma. Takýto spôsob
sme zvolili kvôli konzistencií dát, keďže suma v entite Bill je de facto len optimalizáciou.

V prípade, že sa nepodarí konvertovať vyparsovaný dátum, alebo čas pomocou RoR tried
Date a Time na inštancie týchto tried, použijeme momentálny dátum, alebo čas, podľa toho,
ktorý atribút sa nepodarilo konvertovať.

\subsection{Frontend}
Pre implementáciu frontendu aplikácie na sledovanie výdavkov, sme zvolili jazyk CoffeeScript,
ktorý sa pred použitím kompiluje do Javascriptu. Dôvod prečo sme neiplementovali priamo
v Javascripte je prozaický, ba priam estetický. CoffeeScript je, subjektívne, krajší a
podobá sa na Ruby, v ktorom je písaný backend.

Pri výbere rámca, ktorom by sme frontend implementovali, sme boli dlho na vážkach. Existuje
totiž veľké množstvo možností, z ktorých si zvoliť. Problémom ale je, že nové 
Javascriptové rámce vznikajú ako huby po daždi a častokrát sa stane, že kým sa projekt
dokončí, tak podpora zvoleného rámca zanikne. Preto sme sa rozhodli pre React, ktorý
podporuje gigant ako Facebook, ktorý ho aj sám používa a teda sa nám zdalo, že pri
tejto voľbe je takéto riziko relatívne nízke.

\subsubsection*{Sledovanie výdavkov cez kategórie}
Použivateľský prieskum nám ukázal, že používatelia majú záujem najmä o sledovanie
výdavkov prostredníctom kategórií. Preto sme sa rozhodli sústrediť práve na tento
spôsob. Takisto sa ukázala, že ľudia by chceli jednoduchú tabuľku a prípadne jednoduchú
vizualizáciu. 

Pri návrhu tabuľky sme sa rozhodli, že musí mať najviac 7 stĺpcov, aby nebola príliš
prehustená informáciami, čo by mohlo zhoršiť čitateľnosť. Nakoniec sme vybrali 6
stĺpcov nesúcich informáciu: 
\begin{itemize}
\item \textbf{Category name:} Názov kategórie.
\item \textbf{Spent in season:} Spotreba v eurách pre danú kategóriu za zvolené
časové obdobie.
\item \textbf{\% of total:} Percentuálny podiel tejto kategórie na celkových
výdavkoch za zvolené časové obdobie.
\item \textbf{Previous season:} Spotreba v eurách pre danú kategóriu za rovnako
dlhé, predchádzajúce obdobie.
\item \textbf{Saved:} Ukazuje rozdiel spotrieb v eurách medzi súčasným a predchádzajúcim
obdobím jednoduchým výpočtom $ saved = previous season - current season $
\item \textbf{\% of previous:} ukazuje koľko percent z predchádzajúceho obdobia dosahujú
výdavky zo súčasného obdobia $ value = \frac{current season}{previous season} * 100 $
Aby bolo jednoduchšie zistiť, ako sa výdavky líšia od výdavkov v predchádzajúcom období,
vyrobili sme malú vizuálnu pomôcku. Ak percentuálna hodnota vyššia ako 100\%, zobrazí sa
červená šípka orientovaná nahor, ak sú výdavky rovné 100\% zobrazí sa modré znamienko
rovnosti a pokiaľ sú výdavky nižšie ako 100\%, tak sa zobrazuje zelená šípka orientovaná
nadol.
\end{itemize}
V prvom stĺpci tabuľky sa nachádza ovládací prvok, slúžiaci na zobrazenie podkategórií
príslušnej kategórie.

Nad samotnou tabuľkou sa nachádzajú 2 vstupné polia, ktoré slúžia na špecifikáciu
obdobia, za ktoré chce používateľ výdavky sledovať. Zadávanie dátumu uľahčuje
bootstrapovský kalendár, kde môže používateľ želané hodnoty vyklikať, ak nepreferuje
písanie. Filter sa, po zadaní hodnôt, aktivuje kliknutím na tlačidlo Filter.

Redundantnú informáciu, ktorá sa dá vyčítať aj z tabuľky, predstavuje koláčový diagram,
ktorý zobrazuje pomery výdavkov na kategórie zobrazené v tabuľke. Diagram je
implementovaný prostredníctvom Google Charts API\footnote{viac na 
\url{https://developers.google.com/chart/interactive/docs/}}.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{kategorie-top}
    \caption[Tabuľka kategórií]{Tabuľka a diagram, ktoré opisujú výdavky používateľa
    v časovom období zvolenom vo filtri nad tabuľkou.}
    \label{fig:categories-table}
  \end{center}
\end{figure}

Po kliknutí na ktorúkoľvek časť riadku, okrem ovládacieho prvku expand, sa zobrazia
všetky položky, ktoré sú zaradené do danej kategórie a všetkých jej podkategórií, pre
dané obdobie.

Tieto položky sú v zobrazené v tabuľke, ktorá poskytuje prehľad o tom, kde bola
táto položka zakúpená, v akom počte, kedy a koľko stála. Každá položka má navyše
odkaz \uv{View bill}, ktorý zobrazí celý nákup, z ktorého položka pochádza.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.4]{category-detail}
    \caption[Detail kategórie]{Tabuľka zobrazuje všetky položky, ktoré boli zaradené
    do kategórie a do všetkých jej podkategórií. Diagram zobrazuje trendy vo výdavkoch
    na danú kategóriu za čas.}
    \label{fig:categories-table}
  \end{center}
\end{figure}

\subsubsection*{Zobrazenie bločkov}
Pohľad zobrazenia bločkov bol implementovaný presne tak, ako bol popísaný v návrhu,
teda tabuľkou s informáciami o nákupe ako je názov obchodu, adresa obchodu, daňový kód
pokladnice, dátum, čas a suma. Zároveň obsahuje 2 ovládacie prvky. Na úpravu obsahu a
kompletné zmazenie bločka. 

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{bills-table}
    \caption[Tabuľka so zoznamom bločkov]{Tabuľka zobrazuje všetky bločky, ktoré
    zodpovedajú časovému filtru nad tabuľkou. Jeden zo záznamov je práve upravovaný
    používateľom.}
    \label{fig:categories-table}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Testovanie s používateľmi}
Po uvedení aplikácie na sledovanie výdavkov do prevádzkyschopného stavu, sme sa rozhodli
náš dizajn overiť v jednoduchom, neformálnom experimente, ktorého sa zúčastnili 2 ľudia.
Experiment si vykonal na stolnom počítači s 24 palcovým monitorom. Obaja testeri sú
mladí a skúsení používatelia počítača a webu.

Nie je to veľká vzorka, ale aj toto testovanie odhalilo závažné nedostatky nášho dizajnu.
Účastníci dostali nasledovné úlohy, ktorými sme sa snažili pokryť identifikované prípady
použitia, ktoré nám vyplynuli z použivateľského prieskumu:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zistite výdavky na benzín za posledný štvrťrok.}
Tá to úloha odhalila problém s ovládaním tabuľky výdavkov, kedy používatelia namiesto
tlačidla expand, klikali priamo na riadok tabuľky, pričom očakávali, že to bude mať
rovnaký efekt. Pritom kliknutie na riadok namiesto toho zobrazí všetky položky, ktoré
prislúchajú danej kategórií a jej podkategóriám. Tento problém mali obaja testeri.
Keď sa im toto správanie podarilo odhaliť, úlohu vykonali správne.
\item \textbf{Zistite rozdiel medzi výdavkami za alkohol za tento a minulý mesiac.}
Úlohu zvládli obaja správne, ale keď sme sa ich pýtali ako tento údaj zistili, tak
namiesto toho aby tento rozdiel odčítali priamo z tabuľky, kde sa tento údaj nachádza,
tak ho proste vypočítali z hlavy.
\item \textbf{Nájdite najdrahší kus oblečenia aký ste kúpili za posledný polrok.}
Jeden tester úlohu zvládol bez problémov, ale druhý opäť zazmätkoval, a začal blúdiť v strome
kategórie odevy. Táto úloha zároveň odhalila ďalší problém, ktorý si ale testeri nevšimli,
lebo zhodou okolností bola najdrahšia položka ako prvá v zozname. Problém spočíva
v tom, že táto tabuľka sa nedá usporiadavať podľa atribútov, ale poradie položiek je
pevne dané.
\item \textbf{Zobrazte detail posledného pridaného bločka a zakategorizujte ľubovoľnú položku
a následne tento bloček celý zmažte.}
Táto úloha opäť odhalila niekoľko nedostatkov. Ani tabuľka s prehľadom bločkov sa totiž nedá
usporiadavať podľa atribútov. Jeden z testerov, namiesto zobrazenia detailu, na ktoré
stačí kliknúť na ktorúkoľvek časť riadku okrem tlačidla upraviť a zmazať, klikol na úpravu
bločka. Ďalší problém, ktorý sme odhalili je, že kategórie sú síce hierarchická štruktúra,
ale výber pri kategorizácií taký nie je a kategórie vyzerajú rovnocenne, čo pôsobí zmätočne.
\end{itemize} 

\subsection*{Návrh nápravy identifikovaných problémov}
Zistili sme, že interaktívna tabuľka, na ktorú sa klikať, používateľov mätie. Pre odstránenie
toho problému bude dobré odstrániť možnosť klikať kdekoľvek a namiesto toho pridať tlačidlo
Zobraziť detail s piktogramom oka. Takýmto spôsobom sa, dúfame, odstráni zmätočná interakcia
s tabuľkami. 

Druhý problém, ktorý sme identifikovali, je nemožnosť usporiadavať tabuľky podľa atribútov.
Odstránenie tohoto problému by mohlo spočívať v implementácií usporadúvania pomocou kliknutia
na názov stĺpca tabuľky. Zároveň by tam mohol byť piktogram šípky nahor, alebo nadol, ktorý
by umožnil rozhodnúť o zostupnosti, alebo vzostupnosti usporiadania.

Problém nevhodného zobrazenia stromu kategórií, sa dá odstrániť použitím iného \uv{selectu},
ktorý podporuje zobrazenie v strome.

\cleardoublepage
\chapter{Infraštruktúra platformy KillBills}
Táto kapitola pojednáva o návrhu infraštruktúry platformy KillBills, o jej jednotlivých
komponentoch, o ich nasadení a vzájomnej komunikácií v rámci cloudovej infraštruktúry.

\section{Výber použitých technológií}
\subsection*{Cloudová platforma}
Cloudová platforma, ktorú sme zvolili je Microsoft Azure. Do skúmania alternatív,
ako sú tradičné dedikované servery, sme sa ani nepúšťali, pretože pravidlá súťaže
imaginecup sú v tomto smere neúprosné - vyžadujú aby platforma využívala Microsoft
Azure. Na sprevádzkovanie tejto služby sme od Microsoftu dostali 5 účtov, každý
s rozpočtom 150\$.

\subsection*{Operačný systém} 
Ako operačný systém pre servery, ktoré budú zapojené do clustera, sme vybrali
operačný systém CentOS 7.2. Dôvodom pre toto rozhodnutie je, že OpenShift - 
nástroj na tvorbu a správu clustera pochádza od spoločnosti RedHat, podobne ako
spomínaný CentOS a veľká časť dokumentácie ohľadom inštalácie a konfigurácie OpenShiftu
je práve pre RHEL\footnote{RedHat Enterprise Linux} a CentOS.

\subsection*{Rámec pre centrálny modul}
Existuje veľké množstvo rámcov implementovaných 
vo všetkých možných programovacích jazykoch, v ktorých je možné našu službu
implementovať. Naše podmienky boli:
\begin{itemize}
\item Musíme použiť programovací jazyk, s ktorým máme aspoň nejaké skúsenosti,
aby sme pri vývoji neboli brzdení úplne triviálnymi problémami.
\item Rámec musí umožňovať rýchle nasadenie, aby sme trávili čo najmenej času
nad vecami, ktoré nesúvisia priamo s vývojom.
\item Rámec musí mať širokú komunitu, ktorá ho používa, aby sme na prípadné
problémy, súvisiace so skrytou funkcionalitou rámca, s ktorými sa stretneme,
vedeli jednoducho nájsť riešenia.
\end{itemize}

Takýmto požiadavkám vyhovujú 3 rámce, ktoré sme brali do úvahy. Sú to Ruby on Rails,
Sinatra a Kemal. Pre vývoj jednoduchého API, s niekoľkými verejnými volaniami,
nám Ruby on Rails prišiel ako príliš prebujnelý rámec s množstvom funkcionality,
ktorú v konečnom dôsledku nebudeme potrebovať.

Sinatra je rámec, ktorý, podobne ako Ruby on Rails, je postavený na Racku\footnote{
viac na \url{https://github.com/rack/rack/wiki}} a implementovaný v Ruby, avšak je 
oveľa sparťanskejší.

Kemal je implementácia Sinatru v jazyku Crystal. Tento jazyk má oproti Ruby výhodu v
tom, že je kompilovaný a teda čo sa rýchlosti vykonávania týka, je približne o 3
rády rýchlejší a tým pádom má aj vyššiu priepustnosť pri volaniach na verejné API
(viz. Obr.~\ref{fig:KemalSinatraBenchmark}).

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.6]{sinatra-kemal-benchmark}
    \caption[Porovnanie rámcov Sinatra a Kemal]{Porovnanie priepustnosti meraním
    počtu obslúžených požiadaviek
    za sekundu, a priemerného času odozvy. Oba rámce odpovedali na HTTP GET dopyt 
    reťazcom \uv{Hello World!}. Meranie prebehlo na Macbook Pro Late 2013. (2Ghz i7
     8GB Ram OS X Yosemite)}\label{fig:KemalSinatraBenchmark}
  \end{center}
\end{figure}

Aj keď čísla hovoria jasne pre Kemal, Crystal je stále v alfa verzií vývoja, a hoci
má silnú komunitu, je treba sa obávať toho, že počas vývoja môže dôjsť k zmenám,
ktoré by mohli spôsobiť spätnú nekompatibilitu, čo by predstavovalo veľkú komplikáciu.
Takisto ušetrenie pár milisekúnd nasadením nevyzretého rámca nezískame takmer nič,
pretože kľúčová časť platformy - optické rozpoznávanie znakov, trvá rádovo jednotky
sekúnd, čím sa takéto šetrenie stáva bezvýznamným. Preto pre implementáciu použijeme
framework Sinatra.

\subsection*{Databáza} 
Keďže pracujeme s finančnými správami, budeme vyžadovať od databázy silné ACID
\footnote{Atomicity, Consistency, Isolation, Durability} vlastnosti databázy. 
Takisto všetky doklady, ktoré budeme u nás ukladať, majú zákonom predpísané
\cite{MF:blocek}, rovnaké atribúty (predajca, DKP, dátum, čas, položky, suma) a 
jednotlivé položky z dokladu sú opäť jednotné (názov, počet kusov, jednotková cena,
suma). Všetky tieto popísané vlastnosti spĺňajú relačné databázy.

Jednou z alternatív je dedikovať jeden z virtuálnych serverov našej platformy pre
ľubovoľnú relačnú databázu (Postgresql, MariaDB, MySQL, atď.). Takéto riešenie,
aj keď by nám dávalo veľkú mieru slobody, je však nákladné na človeko-hodiny,
ktoré by sme museli venovať údržbe databázy, namiesto venovania sa vývoju platformy
samotnej. Čo však neznamená, že v konečnom dôsledku, sa pre takéto riešenie
nerozhodneme. Keďže sme už skôr došli k záveru, že chceme relačnú databázu využívajúcu
štandardizované SQL, výmena databázy by pre platformu mala znamenať len výmenu
databázového ovládača a nastavenie pripojenia.

Microsoft Azure nám ako cloudovú službu poskytuje Azure SQL Database, pre ktorú uvádza,
že v prípade potreby sa databáza je schopná sama škálovať ako vertikálne, tak aj
horizontálne, kde jedna inštancia SQL Servera môže navýšiť kapacitu na 
64TB\cite{Azure:aboutDB}. Zároveň, keďže túto databázu poskytuje ako službu, odpadáva
nám nutnosť starať sa o zabezpečenie hostujúceho servera, škálovanie, či iné formy
údržby s výnimkou samotného obsahu. To je dôvod, prečo, minimálne v prvej fáze, použijeme
Azure SQL Database.

\section{Moduly platformy KillBills}
Platforma KillBills, spolu s aplikáciou na sledovanie výdavkov, v súčasnosti pozostáva
zo 8 modulov. Popísané sú v poradí v akom sa používajú a názov je prevzatý z názvu
modulu v gitlabe.
\begin{itemize}
\item \textbf{recognition-android:} Tento modul má za úlohu nasnímať bloček,
orezať ho a predspracovať na binárny obrázok tak aby bol čo najlepšie čitateľný pomocou
OCR. V prípade, že počas ďalšieho spracovania bločku nastane problém, informuje o ňom
používateľa. Ak sa stane, že bloček, ktorý sa momentálne spracúva, nie je rozpoznaný
pomocou parsera, prostredníctvom krátkeho dotazníka požiada používateľa o dodatočné
informácie. Keďže celý tento modul je umiestnený v mobilnej aplikácií, tak nie je
integrálnou súčasťou cloudovej platformy, ale komunikuje s ňou prostredníctvom API a
spätnú väzbu dostáva prostredníctvom websocket modulu.
\item \textbf{work-dispatcher:} Tento modul je akýmsi pojivom celej aplikácie.
Stará sa o upload snímky na zdieľané cloudové úložisko, jeho zmazanie po spracovaní,
plánuje volania na ostatné moduly, prostredníctvom websocket modulu odosiela správy
do mobilnej aplikácie a po spracovaní posiela štrukturované dáta z bločku na
kategorizáciu a uloženie do aplikácie na sledovanie výdavkov.
\item \textbf{azure-redis:} Databáza slúžiaca work-dispatcheru na plánovanie
spracúvania požiadaviek.
\item \textbf{bill-ocr:} Tento modul robí konverziu z obrázka na text
prostredníctom OCR knižnice. V tomto texte ale zachováva priestorovú informáciu
prostredníctvom bounding boxov a to ako na úrovni riadkov, tak aj samotných slov,
ktoré sa mu podarilo prečítať. Zároveň robí drobné korekcie, ktorými sa snaží
kompenzovať chyby, ktorých sa dopustilo OCRko.
\item \textbf{bill-data-processing:} Tento modul spracúva text z bill-ocr modulu
a snaží sa z neho vyrobiť štruktúrované dáta, ktoré sa dajú kategorizovať a uložiť.
Pracuje na princípe naučených vzorov - to znamená, že pokiaľ narazí na typ bločka,
ktorý mu je svojou štruktúrou neznámy, vyhlási chybu. V takomto prípade mu je treba
pomôcť a dáta označiť manuálne prostredníctom mobilnej aplikácie. Následne si tento
modul vytvorí nový vzor a podľa neho skúsi vstupný text spracovať znova.
\item \textbf{websocket-service:} Websocket slúži na komunikáciu cloudovej platformy
s klientskou aplikáciou. Momentálne len s mobilnou aplikáciou na skenovanie bločkov.
Posiela jej správy o úspechoch, či neúspechoch, prípadne zasiela výstup z bill-ocr
modulu na doplnenie údajov, keď sa nepodarí nájsť vzor pre spracúvaný bloček.
\item \textbf{expense-tracking-portal:} Aplikácia na sledovanie výdavkov, ktorá
sa stará a kategorizáciu položiek na lístku, ich uloženie do databázy a o
prezentáciu týchto dát používateľovi.
\item \textbf{microsoft-sql-azure:} SQL databáza, v ktorej sú uložené naskenované
bločky používateľov.
\end{itemize}

Moduly work-dispatcher, bill-ocr, bill-data-processing a expense tracking portal
disponujú každý vlastným webserverom. Takéto riešenie nám umožňuje do budúcna
používať tieto moduly samostatne pre rôzne iné účely, niektoré aj nesúvisiace s
bločkami. Ako príklad môže poslúžiť snaha jednoducho digitalizovať dokumenty, alebo
celé knihy prostredníctvom mobilnej aplikácie, ktorá bude využívať len OCR modul a
môže komunikovať priamo s ním.

\section{Vytvorenie clustera z viacerých serverov}
Platforma Microsoft Azure nám poskytuje 5 nezávislých účtov s obmedzeným rozpočtom.
Za tieto peniaze sa dá kúpiť relatívne slabý server, alebo databáza, alebo dátové úložisko
na každom účte. Keďže sme chceli tieto prostriedky využiť čo najefektívnejšie, mali
sme niekoľko možností. 

Prvou možnosťou bolo na každom serveri umiestniť práve jeden z našich modulov, ktoré 
by sice bežali úplne nezávisle, ale každý z nich má iné výpočtové a priestorové 
nároky a tým pádom by dochádzalo k plytvaniu prostriedkami. Navyše, pokiaľ by jeden
z týchto modulov nestíhal, ťažko by sa nám takéto riešenie škálovalo inak, ako
vertikálne, čo je však, vzhľadom na obmedzený rozpočet, problém.

Druhá možnosť spočíva vo vytvorení clustera zo všetkých serverov, ktoré máme k dispozícií,
ktorý by sa navonok javil ako jeden server. Na tomto clusteri, by boli umiestnené
všetky moduly, ktoré by boli rozmiestnené po serveroch tak, aby čo najlepšie rozložili
záťaž. V prípade, že by jeden modul tvoril úzke hrdlo, stačilo by do clustera pridať
jeho ďalšiu inštanciu a load balancer by sa postaral o rozloženie záťaže medzi viaceré
inštancie tohoto modulu.

\subsection{Kontajnerizácia modulov}
Keďže moduly sú písané v rôznych programovacích jazykoch (C++, Python, Ruby), používajú
rôzne knižnice (Tesseract, LXML a iné) a majú rôzne závislosti, bolo by veľmi nepraktické
na každom serveri inštalovať manuálne všetky závislosti a knižnice a z toho dôvodu sme
sa rozhodli použiť dockerovské kontajnery, ktoré poskytujú izolované prostredie so
všetkými závislosťami, ktoré modul potrebuje. Jedná sa vlastne o simuláciu operačného
systému na úrovni procesov. Tieto kontajnery zabezpečujú rovnakú funkčnosť na každom
systéme, čo znamená, že ľubovoľný modul môže bežať na ľubovoľnom serveri v clusteri.

Nezanedbateľnou výhodou vytvárania kontajnerov prostredníctvom dockera je, že celá
aplikácia je so všetkými závislosťami zbalená do jedného súboru - docker image-u.
Takýto spustiteľný balík je, oproti snapshotu celého virtuálneho stroja, veľmi malý.
Takisto spustenie takto pripraveného balíka zaberie rádovo jednotky sekúnd, čo znamená, 
že škálovanie jednotlivých modulov môže byť veľmi dynamické.

\subsection{Správa kontajnerov v rámci clustera}
Docker ako taký však neumožňuje rozmiestňovať kontajnery v rámci zoskupenia serverov,
alebo ich dynamické pridávanie nových inštancií podľa potreby a následný load balancing.
Preto potrebujeme nástroj, ktorý nám umožní zo serverov vytvoriť cluster a následne
na ňom umiestňovať a spravovať dockerovské kontajnery. Momentálne existuje niekoľko
nástrojov, ktoré toto umožňujú ako Apache Mezos, alebo Google Kubernetes. My sme sa
rozhodli pre RedHat Openshift, ktorý je postavený na Kubernetese, ale poskytuje k
nemu nadstavbu, ktorá umožňuje jednoduchú konfiguráciu, a pre pridanie nového uzla
do clustera, ho na nový server stačí len nainštalovať a upraviť jeden konfiguračný
súbor.

Openshift, nám následne poskytuje, mimo iných, tieto podstatné funkcie:
\begin{itemize}
\item \textbf{Service:} každá service má pevnú IP adresu vrámci privátnej siete 
clustera, bez ohľadu na to, koľko inštancií modulov je v nej naspawnovaných. To
znamená, že okolitý svet nemá poňatie o tom, že v clusteri v skutočnosti môže bežať
niekoľko inštancií rovnakého modulu, ktoré ani nemusia bežať na jednom fyzickom
serveri, pretože sú všetky enkapsulované v službe. Táto služba následne poskytuje
load balancing a požiadavky smeruje na najmenej vyťaženú inštanciu modulu. Služba
takisto umožňuje zverejniť cestu nielen vrámci clustera, ale aj pre vonkajší svet.
\item \textbf{Replication Controller:} udržiava v rámci clustera pevný počet
inštancií modulov. To znamená, že keby z clustera náhodou vypadol nejaký uzol a
tým pádom by \uv{zomreli} všetky moduly, ktoré na ňom bežali, tak Replication Controller
rozmiestni ich nové inštancie do zostávajúcich uzlov.
\item \textbf{Autoscaler:} V prípade, že nejaký modul využíva priveľa prostriedkov
na serveri (čo znamená priveľa je nastaviteľné, ale predvolená hodnota je 80\% cpu),
a teda je preťažený, autoscaler umožňuje automaticky navýšiť počet kontajnerov
daného modulu a tým pádom rozdeliť záťaž medzi viac inštancií.
\end{itemize}

\subsection{Zdieľané úložisko medzi komponentami v clustri}
Moduly work-dispatcher a bill-ocr potrebujú medzi sebou navzájom, aj medzi svojími
inštanciami, zdieľat súborový systém, keďže work-dispatcher sa stará o upload obrázka
a bill-ocr o jeho spracovanie. Takisto inštancie modulu bill-data-processing potrebujú
navzájom medzi sebou zdieľat naučené vzory, ktoré sú ukladané v súboroch. 

Docker umožňuje mountnúť časť reálneho súborového systému počítača na ktorom je spustený,
do svojho virtuálneho súborového systému, avšak takéto riešenie by fungovalo len keby 
boli všetky moduly spustené na jednom serveri. Riešenie problému teda vyžaduje, aby
úložisko bolo zdieľané medzi servermi, ideálne, aby bolo integrálnou súčasťou clustera.

Openshift umožňuje vytvoriť Persistent Volume\cite{openshift:nfs},
v zdieľanom sieťovom súborovom systéme. Preto sme v službe Azure takýto systém
vytvorili a následne na ňom vytvorili Openshift Persistent Volume. Následne sa v
tomto priestore dajú vytvárať tzv. claimy, ktoré sa dajú namountovať do kontajnerov.

Jeden spoločný claim teda majú vytvorené moduly work-dispatcher a bill-ocr, do ktorého
sa ukladajú uploadnuté fotky. Druhý claim je vytvorený pre modul bill-data-processing,
ktorý si do neho ukladaná naučené vzory. Takéto riešenie zároveň poskytuje perzistenciu
týchto vzorov, pretože keby boli ukladané vrámci kontajnera, po jeho zániku by zanikli
spolu s kontajnerom.

\section{Komunikácia medzi modulmi}
Moduly, keďže používajú vlastné webservery, môžu komunikovať prostredníctvom HTTP
požiadaviek využívajúc definované API (viz. Obr.~\ref{fig:components}). Takisto
recognition-android modul komunikuje s work-dispatcherom prostredníctvom HTTP
protokolu, avšak naopak to neplatí. Pokiaľ work-dispatcher potrebuje poslať
správu používateľovi, pošle ju do websocket-service modulu, ktorý túto správu
sprostredkuje, odoslaním správy na kanál, na ktorom klient počúva.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{components}
    \caption[Diagram komponentov platformy KillBills]{Diagram komponentov platformy
    KillBills, zobrazujúci rozhrania, pomocou ktorých prebieha komunikácia medzi nimi.}
    \label{fig:components}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Odosielanie asynchrónnej odpovede}
HTTP komunikácia medzi klientskou aplikáciou a serverom sa po prijatí požiadavky na
spracovanie ukončí, pretože spracúvanie požiadaviek sa nekoná okamžite, ale uloží
sa do fronty požiadaviek a spracuje sa, až keď bude na to výpočtový priestor.
Musíme teda poskytnúť spôsob, akým budeme komunikovať s klientom.

Najjednoduchšie riešenie by spočívalo v použití tzv. \emph{\uv{Short pollingu}}, ktorým
sa klient neustále dopytoval server na výsledky, až kým by ich nedostal. Takéto riešenie
by však našu infraštruktúru vystavilo enormnej záťaži, kde klient by mohol poslať desiatky
zbytočných dopytov na server\cite{Loreto2011}.

Takisto long polling, alebo streaming, kedy server neprirodzene predlžuje HTTP spojenie
aby mohol v prípade potreby komunikovať s klientskou aplikáciou nepripadá do úvahy, keďže
po naplánovaní úloh nemôžeme garantovať, že úlohu spracuje ten istý work-dispatcher, ktorý
úlohu zadal a udržuje spojenie. Navyše HTTP protokol nie je určený na takýto typ 
spojenia\cite{Loreto2011}.

Preto sme sa rozhodli pre využitie websocketu, protokolu, ktorý bol pre takéto účely
navrhnutý. Tento protokol udržiava dlhotrvajúce spojenie medzi dvoma stranami a vie posielať
medzi nimi správy\cite{websocket}. Klientská aplikácia po uložení fotky bločku na úložisko
dostane od work-dispatchera v odpovedi kanál, na ktorý sa má pripojiť. Na tento kanál
mu následne budú chodiť informácie o stave spracovania požiadavky.

\subsection{Postupnosť volaní pri spracúvaní snímky bločka}
Celý proces inicializuje používateľ, ktorý odfotí bloček. Ten následne odošle volaním
POST metódy image\_upload, na work-dispatcher modul, ktorý
obrázok uloží do úložiska zdieľaného s bill-ocr modulom. Work-dispatcher potom, pomocou
Sidekiq-u vloží do fronty, nachádzajúcej sa v azure-redis module, požiadavku na
spracovanie bločka a odosieľateľovi vráti správu OK informujúcu o úspechu nahrávania.

Akonáhle sa požiadavka začne spracúvať niektorým z workerov sidekiq-u, odošle sa HTTP
POST na bill-ocr modul, s parametrom cesty k súboru na zdieľanom úložisku, ktorý
sa má prečítať. Výstupom z OCR modulu je xml, ktoré sa vráti naspäť do work-dispatchera.

Work-dispatcher následne zavolá parse\_xml metódu v bill-data-processing module. V prípade,
že sa nájde vzor, s ktorým sa dá bloček vyparsovať, tak parser vráti JSON, ktorý
je následne odoslaný do expense-tracking-portalu na kategorizáciu a uloženie. Zároveň
sa na websocket odošle správa o úspechu a spojenie medzi klientom a websocket-service
sa môže prerušiť. Ak sa vzor nájsť nepodarí, tak rovnaké xml, ktoré šlo do parsera,
sa spolu so správou o nenájdení vzoru, odošle prostredníctvom websocket-service nazad
do androidovej aplikácie.

Používateľ je následne požiadaný o označenie kľúčových častí bločka. Po ich
označení sa upravené xmlko odošle POST metódou send\_marked do work-dispatchera.
Ten opäť naplánuje asynchrónne spracovanie cez Sidekiq. 

Work-dispatcher znovu zavolá metódu na rozhranní bill-data-processing modulu, ale
tentokrát create\_pattern, ktorému pošle označkované xmlko. Z neho sa vytvorí nový
vzor, ktorý sa uloží na úložisko zdieľané medzi inštanciami parsera. Následne sa
tento nový vzor aplikuje na xmlko. Výstupom je teda JSON, ktorý sa spracuje rovnako,
ako keby bolo volanie parse\_xml úspešné.

V prípade, že v akomkoľvek kroku nastane chyba, work-dispatcher odošle správu
o chybe do websocket-service, ktorý ju prepošle klientovi.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.5]{sequence}
    \caption[Sekvenčný diagram platformy KillBills]{Zjednodušený sekvenčný diagram 
    platformy KillBills, ktorý zobrazuje postup volaní rozhraní jednotlivých modulov.}
    \label{fig:sequence}
  \end{center}
\end{figure}

\cleardoublepage
\chapter{Záver}
\paragraph{Aplikácia na sledovanie výdavkov} v súčasnosti je schopná naplniť identifikované prípady
použitia, ale pre pohodlnné používanie nie je ešte dostatočne opracovaná. Je potrebné
odstrániť problémy, ktoré boli identifikované používateľským testovaním. Ďalej je potrebné
zabezpečiť pohodlné používanie na mobilných zariadeniach, ktoré v súčasnej verzií nemajú,
žiaľ, podporu. Takisto sa budeme, pravdepodobne, musieť obrátiť na grafika, aby nám
pomohol dosiahnuť vyššiu estetickú hodnotu aplikácie. Následne bude potrebné zopakovať
testovanie na iných používateľoch a znovu vyhodnotiť výsledky.

\paragraph{Platforma KillBills} je momentálne nasadená v prevádzke, ale samotná mobilná aplikácia
je zatiaľ len v demo prevádzke, čo znamená, že vie posielať bločky len na účet
testovacieho používateľa. Avšak požadovaný cieľ, dostať z papierovej formy bločka,
formu elektronickú, nad ktorou sa dajú vykonávať operácie, sa podarilo naplniť.

Čo sa týka vlastností infraštruktúry, tak do budúcna, s pribúdajúcimi používateľmi,
bude potrebné upraviť prácu work-dispatcher modulu tak, aby sa každý jeden krok,
ktorý vykonáva, plánoval samostatne, pretože v súčasnosti je plánovaná len séria
krokov, čo znamená, že keby nastal problém niekde medzi volaniami na ostatné moduly,
stratí sa celá požiadavka od používateľa. Zároveň takýto prístup umožní jednoduchšie
rozkladanie záťaže medzi viaceré inštancie dispatchera.
